\chapter{Framework di sviluppo web}

	Ciò che distingue la storia dell'uomo da quella degli altri animali del
	nostro pianeta è la \emph{tecnologia}, ovvero la conoscenza sulla
	costruzione e sull'utilizzo di \emph{strumenti}: la loro esistenza permette
	di avvantaggiarsi del precedente lavoro ed esperienza di altre persone che,
	trovandosi di fronte ad uno specifico problema, hanno investito tempo e
	risorse per realizzare un artefatto ed una metodologia in grado di
	semplificarne la risoluzione.

	% Se oggi siamo in grado di leggere documenti online, se oggi siamo in grado
	% di parlare con persone a migliaia di chilometri da noi, se oggi siamo in
	% grado di creare intelligenze artificiali lo dobbiamo solamente alla nostra
	% storia e alle menti che hanno contribuito allo sviluppo della tecnologia.
	% È il caso del fuoco, della ruota, del martello, dei motori e così via.
	% Un mezzo di trasporto è costruito tramite gli strumenti per soddisfare una
	% problematica di più alto livello: spostarsi agevolmente e velocemente

	\paragraph{}
	% Riassunto 2.1 Cos'è un framework
	Nello sviluppo di applicazioni software alcune problematiche sono molto
	frequenti, basti pensare all'ambito web dove l'autenticazione o l'accesso al
	database sono operazioni comuni per la maggioranza delle
	applicazioni. Chi si è trovato costantemente a dover ripetere le stesse
	operazioni per ogni applicazione, si sarà probabilmente accorto che molto
	codice può essere riutilizzato in altri lavori: basta prendere il vecchio
	codice, incollarlo in un nuovo progetto. Semplice, no ?

	In realtà questa è una cattiva pratica, classificata anche come uno dei più
	comuni \emph{code smell} \cite{wiki:software:code_smell:duplicate_code}.
	% TODO GLOSSARIO: code smell
	Inoltre non risulta nemmeno semplice da eseguire, in quanto necessita un
	lavoro manuale di pulizia e sostituzione di frammenti di codice hard-coded.

	\paragraph{}
	% Riassunto 2.3 Vantaggi offerti da un framework
	Progettare e realizzare un software di grandi dimensioni è un compito
	estremamente difficile.

	L'ingegneria del software ci insegna che per garantire la maggior
	percentuale di successo per un progetto, è importante concentrare gli
	sforzi iniziali nell'individuazione del nucleo dell'applicazione, ovvero i
	casi d'uso più importanti e rilevanti. Per valutarne l'importanza esistono
	vari test in letteratura tra cui il \textbf{test del capo}: il capo chiede
	\textit{"Cosa avete fatto durante la giornata?"} rispondete: \textit{"Log
	in!"} Il capo sarà contento ? Se non lo è allora il caso d'uso fallisce il
	test e dunque non sarà importante per raggiungere un risultato di valore
	misurabile per l'avanzamento del progetto. Questo test può far fallire
	anche casi d'uso difficili da implementare ed importanti per
	il funzionamento generale dell'applicazione, come quello appena preso in
	esempio.

	Ciò che un framework di sviluppo offre, di primo acchito, è proprio un'
	implementazione efficace di queste problematiche comuni, garantendo agli
	sviluppatori di superare ogni volta il test del capo, lasciandoli liberi di
	investire completamente i loro sforzi sul core dell'applicazione.

	\paragraph{} Un framework non offre solamente vantaggi funzionali, ma anche
	dei \textit{vantaggi non funzionali} che risultano addirittura più importanti
	dei primi: questi influiscono direttamente sulla qualità del codice prodotto.
	Tutti sono in grado di implementare un sistema di autenticazione, ma quanti
	sono in grado di realizzarne uno con la stessa robustezza e flessibilità di
	sistemi che sono stati raffinati per diversi anni da centinaia di sviluppatori,
	tester ed esperti di sicurezza ? Nemmeno il miglior sviluppatore esistente
	potrebbe riuscire da solo in questo compito; è l'unione che fa la forza.

	% Cos'è un framework
	\input{contenuti/capitoli/2-WebFramework/sections/framework}

	% Vantaggi offerti da un framework
	\include{contenuti/capitoli/2-WebFramework/sections/vantaggi_framework}

	\include{contenuti/capitoli/2-WebFramework/sections/sviluppo_agile}

	% 2.1
	% Cos’è un framework
	% • Spiegare cos’è un framework web
	% • Spiegare quali sono i vantaggi nell’utilizzare un framework: strumento che ingloba
	% best practices e design pattern per permettere uno sviluppo agevolato e più efficiente,
	% strumento con anni di sviluppo e di bug fixing, strumento diffuso e conosciuto che
	% permette ad altri di capire semplicemente il funzionamento del software
	% • Spiegare le responsabilità che derivano dall’utilizzare uno strumento così denso di
	% codice: apertura mentale nell’ apprendere diverse nuove soluzioni a problemi noti.
	% Avere basi solidi di GRASP e Design Pattern facilita il compito
	% • Analizzare le motivazioni per le quali moltissimi framework sono spesso rilasciati con
	% licenze open source, nonostante il loro notevole valore qualitativo.
	% 2.2
	% 2.2.1
	% Django panoramica
	% Linguaggio Python
	% • Offrire una breve panoramica di Python: "The programming language of the agile
	% era", eleganza del codice, facilità di comprensione, sviluppo rapido e semplice, do-
	% cumentazione estesa. Queste sono tutte caratteristiche in sinergia con la filosofia
	% Django
	% • Illustrare la maturità dell’ecosistema: virtualenv, disponibilità di linter, beautifier,
	% documentation generator, package manager, centinaia di moduli di utilità
	% • Illustrare brevemente il passato importante del linguaggio e analizzare il promettente
	% futuro (es: TensorFlow sviluppato da Google per Machine Learning)
	% 22 – Django: framework web Python
	% 2.2.2
	% Caratteristiche principali
	% • Illustrare le caratteristiche principali: velocità di sviluppo, sicurezza e versatilità
	% • Descrivere la filosofia di Django descrivendo l’architettura software MVC ed il principio
	% DRY.
	% • Offrire una panoramica delle funzionalità più utilizzate e dei vantaggi che ne derivano:
	% template engine, generic class-based views, migrations, database abstraction, back-end
	% incluso con l’app django-admin, gestione sessioni, meccanismi di sicurezza
	% • Discutere la flessibilità del framework e l’adattabilità a diverse tecnologie sia client-side
	% (UI toolkit, plugin, librerie JS) che server-side (API REST, database SQL, search
	% engine, ...)
	% • Esempio di tipico flusso di controllo e di come le responsabilità software vengano
	% distribuite tra i componenti del framework
